# Partie B - Problème 1 (9 points)

## Réponses
### a)

$$p\left(\frac{3}{2}\right) = 0$$

### b)

$$x_1 = -\frac{1}{2}$$

### c)

$$p(x) = (2x-3)(2x+3)(2x+1)$$

## Résolutions détaillées
### a)

Comme $p(0) = -9$ et $p(2) = 35$ et comme la fonction p(x) est continue et dérivable sur l'interval $[0; 2]$, alors on peut conclure qu'il existe une solution $\lambda \in [0; 2]$ de telle sorte que $p(\lambda) = 0$.

On applique la méthode de la bissection avec comme point de départ le point milieu de 0 et 2: $m = \frac{0 + 2}{2} = 1$. Comme $p(1) = -15$, on conclue que $\lambda \in [1; 2]$.

On applique une deuxième fois la méthode de la bissection avec le point milieu de 1 et 2: $m = \frac{1 + 2}{2} = \frac{3}{2}$. Comme $p\left(\frac{3}{2}\right) = 0$, on déduit que la solution que l'on cherche est $\lambda = \frac{3}{2}$

### b)

L'équation de la tangente de $p(x)$ en son point d'abscisse nulle, donc $x = 0$, est donnée par une équation de la forme $y = ax + b$. $a$ étant la pente donnée par $p'(0)$ et $b$ la hauteur donnée par $p(0)$. Avec $p'(x)$ étant la dérivée selon $x$ de $p(x)$: $p'(x) = 24x^2 + 8x - 18$.

On obtient donc: $a = p'(0) = -18$ et $b = p(0) = -9$. Et donc l'équation de la tangente est: 

$y = -18x - 9$

On applique maintenant le méthode de Newton avec $x_0 = 0$:
$$x_1 = x_0 - \frac{p(x_0)}{p'(x_0)} = 0 - \frac{p(0)}{p'(0)} = 0 - \frac{-9}{-18} = -\frac{1}{2}$$

Et on trouve que $p\left(-\frac{1}{2}\right) = 0$ donc $-\frac{1}{2}$ est un des zéros négatifs du polynôme $p(x)$.

### c)

On peut executer la division polynômiale de $p(x)$ par $x - \frac{3}{2}$ car nous savons du point **a)** que $\frac{3}{2}$ est un zéro de $p(x)$. L'utilisation du schéma de Horner est possible ici.

On obtient: $8x^3 + 4x^2 - 18x -9 = (x - \frac{3}{2})(8x^2 + 16x + 6)$

En utilisant la formule du discrimant, on trouvent que les zéros de $8x^2 + 16x + 6$ sont donnés par $-1 \pm \frac{1}{2}$. Comme il y a un facteur $8$ devant $x^2$, nous savons que :

$p(x) = 8(x - \frac{3}{2})(x + \frac{3}{2})(x + \frac{1}{2}) = (2x-3)(2x+3)(2x+1)$

